馬道立：司法獨立與人大釋法非不能並存

終審法院第二任首席法官馬道立今年初退休，他早前接受律師會刊物《香港律師》訪問，被問及司法獨立與人大常委會解釋《基本法》的權力之間，如何取得平衡。他指出，兩者並非不可並存，當然根據《基本法》，人大常委會有權對《基本法》的條文作出權威性解釋，本港法院則有責任落實該等解釋，但不會影響司法獨立，而《基本法》亦也有此規定。

憶初任首席法官被標籤「保守派」

馬道立稱，知道很多人喜歡為法官貼上標籤，標籤往往是因案件的結果而來，尤其是涉及政治的案件，判決政府勝訴就是「保守派」，判政府敗訴就是「自由派」。他說，2010年出任終審法院首席法官時，的確被形容為「保守派」，因他在上訴法庭審理一些矚目的案件時判政府勝訴，執業期間亦在多宗公法案中代表政府一方。

被問及任內出任首席法官的原則，馬道立說首要的原則是緊遵出任法官時作出的司法誓言，它以莊嚴的形式概括了法治的含義，誓言不僅是形式，恰恰相反，界定了法官職責的本質。

他又稱，自1997年回歸以來，最顯著的變化之一是社會大眾對法律和法院工作的關注，這是個健康的趨勢，大眾需要正確地理解法律和法治，避免扭曲，法院的工作一定不能被政治化。

求學對法律沒興趣 因兄長建議修讀

馬道立談及為當初為何被法律吸引，他說在英國讀大學前，雖然他有兩位長輩在上海當律師，但他對法律沒有很大興趣，甚至在英格蘭讀A Level時，仍茫然不知在大學應主修什麼，後來其兄長建議他修讀法律，他1974年入讀伯明翰大學法律系，自此深深被吸引。他認為法律議題多元，更是挑戰人類智慧，最重要是法律與社會息息相關，能為社會服務。

被問及他最喜歡的案件，原來是一宗有關海運保險的判辭（Hua Tyan Development Ltd v Zurich Insurance Co Ltd (2014) 17 HKCFAR493），這案關於一批由馬來西亞運往中國的木材合約糾紛，他說自執業以來一直想撰寫海運保險的判辭，因這種案件很少會在法院審理。

維尼爸爸都咁講過
copy google

挑, 大法官

不過是另一種既得利益者,
表面為咗維護同行尊嚴
實情係為自己過去嘅不作為製造藉口

退撚咗落嚟都唔敢講真話, 食屎啦

佢退咗休

係咪可以瘋狂屌柒呢條仆街？

你一相情願咋

中共係要override 所有現有法律

他講得冇錯，人大「釋法」只係繞過立法程序，法官跟住條文判，就算聽日人大釋法話所有香港人有BNO都要判監一年，法庭一樣可以獨立地判300萬BNO港人有罪

對呢D人渣黎講，公義自由平等及不上一條條法律條文，佢唔會理法律存在嘅原意，只係沉迷響分析法律。

正解！馬道立的立場正正只是一個法律機器人，按條文去解讀法律。

就算司法冇政治，立法都有政治。結果就是有政治的司法。

佢係咪傻L咗

終審法院唔敢同人大法律說不
仲點會係司法獨立

現實係依家你個打靶仔最大

人大=法

納粹黨d法官都係獨立跟法律行事

講得岩wo
人大係教你解釋條法例點判嘛
所以就算肥佬黎打上終院判佢贏可以保釋
聽日訓醒人大都可以話 條法例唔係咁解讀應該唔可以俾佢保釋先岩
之後馬道立一樣會大大聲出黎話司法系統無問題
政治不嬲表面上都唔關司法事
政治只係影響立法 而立條咩法亦都唔影響司法
有朝一日立左條法例見到皇軍要即時下跪如果唔係坐十碌
班法官一樣會跟住咁判之後繼續話香港係法治既城市

人大釋法：講廣東話都要判死刑
香港法官：冇計架，法律係咁寫，我跟法例判咋

獨咩野立
人民日報早一日就知道結果啦

伯明翰之恥

人大釋法：警察殺人不算殺人
港共法官：隨便殺，我地無權判違憲

余若薇叫黎智英要有耐性喎

就好似國安法同一國兩制不能並存一樣
全世界都知

法官：香港依然係一個高度法治既城市

係唔可以並存，所以依家咪無咗司法獨立囉

相信法治
相信司法獨立

正確